Господа, здравствуйте! Несколько лет назад я просил читателей Хабра помочь в культурологическом исследовании - занимался социокультурным потенциалом российского сообщества IT-специалистов. Да-да. Так сложно и именно про "айтишников". Помогли. Спасибо!! Я клятвенно обязался выложить результаты. Но проблема в том, что статьи очень долго публикуются в изданиях (даже статьи по культурологии). Они до сих пор выходят и не все еще вышли. Но я нашел выход - я сделаю своего рода подкаст - серию видео. Буду записывать видео последовательно - от начальных гипотез и дальше. То есть каждое видео - это этап работы. Последним будет видео с теми выводами, которые сделаны на сегодняшний день. В этом видео - первичные гипотезы об отличиях российских IT-специалистов от специалистов из других стран. ПЕРВИЧНЫЕ. Обращаю ваше внимание на то, что ни я сам, ни мои коллеги, с которыми я делал исследование, к сфере IT близкого отношения не имеем. Поэтому неизбежны ошибки/неточности формулировок и т.п. Прошу понять и простить.
Комментарии (даже злобные и негативные)/советы/пожелания крайне приветствуются. Вы очень поможете в нелегком деле исследования социокультурных особенностей российских "айтишников", если оставите отклик здесь или на ютюбе. И последнее - если кого-то обижает то, что я говорю - прошу прощения, я не специально. Это работа. Там действительно могут быть вещи, которые при желании можно расценить, как негативные.
В ответ на изменение лицензии на СУБД Redis создан форк, который будет распространяться под именем Redict и продолжит развитие кодовой базы, соответствующей выпуску Redis 7.2.4, последнему под лицензией BSD. Redict можно будет использовать как прозрачную замену Redis 7.2.4, но совместимости с будущими версиями Redis, которые будут формироваться под проприетарной лицензией не гарантируется. Форк основал Дрю ДеВолт (Drew DeVault), автор пользовательского окружения Sway, языка программирования Hare, почтового клиента Aerc и платформы совместной разработки SourceHut. К работе над форком Redis присоединился Хельвенн Моннье (Haelwenn Monnier), автор браузера BadWolf (на базе WebKitGTK) и платформы Pleroma для развёртывания федеративных социальных сетей. Лицензия на код Redict изменена с BSD на GPLv3. Проект Redict сможет переносить исправления, публикуемые для старых версий Redis под лицензией BSD, но исправления и изменения, созданные для Redict под лицензией GPLv3 не получится перенести в Redis. Проект также не будет требовать от разработчиков подписания соглашения о передаче имущественных прав на код, что в случае намерения изменить лицензию в будущем потребует согласования данного шага с каждым из разработчиков. Источник: OpenNET.
Департамент полиции Калифорнии придумал новый способ защитить личности подозреваемых и теперь публикует фотографии преступников, скрывая их лица за головами из Lego. Причём полицейские стараются подбирать голову Lego-человечка для точного описания эмоции преступника.
В департаменте объяснили, что новый закон Калифорнии от 1 января запрещает им делиться фотографиями и фотографиями подозреваемых в ненасильственных преступлениях, что вынуждает их медиа-команду проявлять творческий подход.
Выше пользовательского сообщения ChatGPT получает немного текста, который самому пользователю не виден. Этот текст — системный промпт. Он инициализирует бота: рассказывает, кто он такой, какой сегодня день и какие возможности доступны.
Получить системный промпт всё же можно, если попросить модель процитировать сообщение выше. Кстати, именно из-за изменений системного промпта качество работы ChatGPT могло ухудшаться. А меняться там есть чему: системный промпт у OpenAI составляет в длину 1700 токенов.
Аманда Аскелл [Amanda Askell], специалист по этике в Anthropic, показала системный промпт бота Claude 3 и объяснила, что содержит каждый из абзацев:
Имя, компания-создатель и текущая дата.
Временная отсечка базы знаний и инструкция отвечать с учётом того, что данные уже устаревшие.
Инструкция отвечать подробно, но не слишком длинно.
Claude чаще отказывается выполнять задачи, связанные с правыми взглядами, чем с левыми. Четвёртый абзац призван с этим бороться.
Аналогично, пятый абзац борется с тенденцией Claude стереотипно высказываться о группах, представляющих большинство, но уходить от стереотипов, если речь идёт про различные меньшинства.
Четвёртый абзац приводит к тому, что Claude часто говорит, что обе стороны в чём-то правы. Шестой абзац это исправляет.
Инструкция всячески помогать и писать код в Markdown.
Восьмой абзац призван не скрыть системный промпт от пользователя, а снизить избыточную цитируемость.
Впрочем, системные промпты часто и быстро меняются.
Научите уже кто-нибудь нейросети диагностировать те же ноутбуки, например. Камера, четыре щупа, база данных по элементной базе и ИИ, способный быстро пройтись щупами по тем же мосфетам, например. Хотя бы просто отличать пробитые от живых.
А то у́чите-у́чите всякой фигне, тот же г*внокод совершенно спокойно и без ИИ можно писать тоннами. И наукоподобную чушь генерировать, полную фактических ошибок и вымышленных «фактов» (вспоминается тот модуль из «Портала», рассуждавший про «этилбензоловые рыбки»). Научите уже своих горе-роботов делать что-то полезное из условно-рутинной деятельности, пусть человек думает, а робот — щупами тыкает.
Watt Studio подлилась динамичной нарезкой геймплея одной из прототипных сборок Trains: Electrostorm. По словам разработчиков, это не бета и даже не ранняя альфа, но создатели уже сейчас активно тестируют разные элементы игры, например, как воспринимаются локации и перемещение по ним, как работает притягивание предметов, какие технические сложности возникают вокруг этой механики и как с её помощью разнообразить геймплей. В коротком видео под бодрую музыку главная героиня бегает по разным локациям, использует оружие и способности в сражениях.
В середине февраля 2024 года Watt Studio представила новый трейлер электропанк‑игры Trains: Electrostorm. По словам разработчиков, в игре можно будет использовать силу магнитного поля для атаки врагов тяжёлыми предметами, создания щита и левитации. Также озвученный ранее гаусс‑пистолет можно будет модифицировать. Для перемещения между станциями и управления поездами с помощью магнитного поля нужно будет решать электрические головоломки.
Джереми Синклер поделился видеозаписью с демонстрации во время eXperience Day в кампусе Qualcomm.
Сравнению подвергли два ноутбука. Их полные спецификации названы не были, да и тест не настолько глубокий. Условно ситуацию можно описать так: справа находился новейший мобильный процессор Intel Core Ultra 7 155H, слева — Snapdragon X Elite. На обоих ноутбуках было запущено приложение для редактирования видео DaVinci Resolve, популярный в профессиональных кругах пакет цветокоррекции, визуальных эффектов и постобработки аудио для macOS, Windows и Linux.
Нетрудно разглядеть, что на обоих ноутбуках работала Windows. Разница лишь в том, что слева запустили версию DaVinci Resolve не для x86, а специально перекомпилированную под ARM. Релиз подобной версии пока лишь только намечается.
Тест касался NPU, нейроускорителя системы на кристалле Qualcomm. Представитель компании хвастает, что это самый мощный NPU на ноутбучном чипе, 45 TOPS. Для бенчмарка на ноутбуках одновременно запустили Magic Mask, нейросетевую функцию DaVinci Resolve для отслеживания объекта на видео.
За счёт нейроускорителя ноутбук на Snapdragon X Elite оказался значительно быстрее: он работал на скорости в 7 кадров в секунду против 3 у чипа Intel. При этом энергопотребление у системы на кристалле Qualcomm значительно меньше. Точные числа названы не были; в другом видео на ARM показана категория энергопотребления «Умеренная» из «Диспетчера задач» Windows против «Очень высокой» у Intel.
Сеть ресторанов ROSTIC’S и KFC объявила о старте всероссийской экологической инициативы — волонтёрской акции «Чистый город с ROSTIC’S и KFC». С 23 марта по 20 апреля сотрудники заведений сети по всей стране примут участие в субботниках, посадках деревьев, сборе мусора и вторсырья, проектах экопросвещения и других активностях на благо своих городов и их жителей.
Акция проводится с 2017 года, однако, в этом году впервые в ней примут участие все рестораны ROSTIC’S и KFC в 74 регионах РФ. Сотрудники ресторанов сами выберут, какие мероприятия они хотят поддержать: это могут быть уборка территории возле ресторана или субботник в какой-либо городской зоне, озеленение, сортировка мусора и утилизация некоторых видов отходов, просветительские мероприятия или настоящий экофестиваль. Кроме того, коллективы могут предложить собственные инициативы. Особенностью акции в этом году станет то, что к добрым делам смогут присоединиться и гости ресторанов в 13 городах: Москве, Барнауле, Брянске, Воронеже, Калуге, Каменск-Шахтинском, Махачкале, Обнинске, Туле, Сергиевом Посаде, Тюмени, Пензе и Ставрополе. Чтобы зарегистрироваться на участие в акции в конкретном городе, необходимо заполнить короткую анкету (ссылка) и получить приглашение от куратора в виде email-рассылки. Гости ROSTIC’S и KFC смогут внести свой вклад в заботу о природе и обществе, а заодно получить полезные подарки.
В 18:00 начинаем трансляцию Selectel Network Meetup#9. Присоединяйтесь к митапу, задавайте вопросы спикерам и общайтесь в чате с коллегами, работающими с сетевыми технологиями. Смотрите трансляцию прямо в этом посте или переходите на YouTube. В «Яндекс ID» проанализировали раздел «Питомцы». Оказалось, что больше половины домашних любимцев — 58% — это кошки, чуть больше трети хозяев указали своих собак. Среди менее популярных питомцев — попугаи, хомяки, кролики и шиншиллы. 235 человек указали, что их любимец — змея, 197 пользователей ухаживают за лошадьми. В статистику затесались даже капибары: их в питомцы записали 167 человек. Самые частые клички — Буся, Муся, Боня, Барсик и Кузя. Из неожиданного — в качестве домашних любимцев пользователи указывали чебурашек, динозавров, роботов-пылесосов и — внимание — мужей и младших братьев. Интересно: если указанной в аккаунте кошке сервисы «Яндекса» подберут корм или страховку, то питомцу-пылесосу будут советовать приобрести пакетик вкуснейшей пыли?
На антарктической станции «Беллинсгаузен» появилась первая российская сотовая сеть. «МТС завершила строительство телекоммуникационной сети на полярной станции „Беллинсгаузен“ — самой северной российской точке в Антарктиде. Теперь научно‑исследовательские и инженерные группы обеспечены мобильной связью и сетью NB‑IoT для передачи данных с научно‑исследовательского оборудования», — сообщили в пресс‑службе компании.
Специалисты МТС развернули базовую станцию 2G. Для реализации проекта использовался спутниковый канал. Теперь сотрудники станции смогут оперативно связываться друг с другом во время полевых работ, созваниваться с коллегами на других антарктических станциях, близкими в Петербурге и других городах и передавать измерения с научно-исследовательского комплекса, задействованного на территории. В проекте также принимал участие Арктический и антарктический научно-исследовательский институт (ААНИИ).
«Экспедиция в Антарктиду иногда может длиться до двух лет, поэтому мы стремимся сохранить для наших специалистов максимально комфортный и привычный образ жизни и работы. Доступная и качественная связь с большой землей — с семьей, коллегами и друзьями, существенно „сокращает“ расстояние, воодушевляет и укрепляет моральный дух полярников», — рассказал директор ААНИИ Александр Макаров.
Станция «Беллинсгаузен» расположена на острове Кинг‑Джордж (Атлантический океан). Она была открыта 22 февраля в 1968 году. Epic Games объявила о планах открыть магазины приложений для Android и iOS. Компания намерена брать комиссию в размере 12%, что меньше 30%, которые взимают Apple и Google.
Ранее Epic подала в суд на Apple и Google, обвинив их в антиконкурентном поведении относительно магазинов мобильных игр. Генеральный директор компании Тим Суини раскритиковал модель распределения доходов в соотношении 70% к 30%, которую установили ответчики.
Принятие Закона о цифровых рынках ЕС, который заработал в марте, открыло для Epic возможность запустить собственные магазины приложений и предложить разработчикам более выгодные условия.
«Яндекс Еда» заявила о расширении функционала. В сервисе появилась новая вкладка «Гид» для пользователей с возможностью выбрать заведения для посещения офлайн в зависимости от предпочтений. Для ресторанов новая вкладка станет точкой соприкосновения с целевой аудиторией, и заведения получат дополнительный источник трафика не только в онлайн, рассказали информационной службе Хабра в пресс‑службе сервиса. Новый функционал включает в себя возможность сохранять понравившиеся заведения в разделе «Сохранённые места». Во вкладке доступны разные фильтры для поиска заведений: по национальным кухням, конкретным блюдам, наличию караоке или кальяна, детского меню и так далее. Кроме того, в «Гиде» можно забронировать столик и проложить в «Яндекс Картах» маршрут к заведению. ​​
Дополнительно сервис формирует отдельную подборку «Для вас», основанную на нейросети «Яндекса». Как объяснили разработчики, с помощью этой подборки пользователь получит персональные рекомендации. Нейросеть анализирует несколько сотен факторов, включая агрегированные данные о посещениях, историю поиска и просмотра, наиболее часто используемые фильтры подбирает заведения.
Также разработчиков заявили, что скоро пользователи смогут составлять собственные списки кафе и ресторанов, делиться ими, сохранять подборки других людей. Если вкладка отсутствует в приложении, то его нужно обновить.
Компания Redis Ltd объявила об изменении лицензии на СУБД Redis, относящейся к классу NoSQL‑систем. Начиная с выпуска Redis 7.4 код проекта будет распространяться под двумя проприетарными лицензиями RSALv2 (Redis Source Available License v2) и SSPLv1 (Server Side Public License v1), вместо ранее применявшейся лицензии BSD. Ранее под проприетарной лицензией поставлялся только код дополнительных модулей, в которых предлагались расширенные возможности для корпоративных пользователей (RediSearch, RedisGraph, RedisJSON, RedisML, RedisBloom). Отныне проприетарная лицензия будет применяться и к основной кодовой базе СУБД. Смена лицензии позволит интегрировать в основной состав будущих версий СУБД Redis проприетарные модули с реализацией расширенных типов и движков обработки данных, до этого предлагавшихся только в составе продукта Redis Stack. Старые выпуски останутся доступны под прежней лицензией BSD и смогут использоваться как основа для создания независимого форка. Лицензии SSPL и RSAL не являются открытыми и вносят дополнительные ограничения, запрещающие бесплатное использование продукта для обеспечения работы облачных сервисов. В качестве причины изменения лицензионной политики отмечается желание не допустить паразитирования провайдеров облачных сервисов на открытом ПО. Redis не устраивает то, что провайдеры создают производные коммерческие продукты и занимаются перепродажей Redis в виде облачных сервисов, но не принимают участия в жизни сообщества.
Источник: OpenNET.
Наш коннектор для связи Apache Spark с БД Greenplum стал быстрее в 20 раз
Решение теперь поддерживает Apache Spark версии 3.0 и выше. По сравнению с предыдущей версией производительность выросла в 10-20 раз — с 1 до 10-20 Мбит/с. Это произошло благодаря применению метода zero-copy — коннектор перестал использовать копирование внутренних кешей двоичного представления строк. Для коннектора была проведена общая оптимизация, которая сокращает задержку между батчами и микробатчами в Spark. В основном скорость была увеличена в 10-20 раз за счет изменения механизма копирования буфера — теперь вместо копирования делается передача указателя на него. Такого рода технические решения позволили значительно увеличить производительность, — Алексей Понаморевский, ведущий разработчик проекта Spark-Greenplum-Connector.
Spark-greenplum-connector предназначен для замены встроенного в Apache Spark коннектора. Благодаря ему, дата-инженеры смогут увеличить скорость чтения и записи в базу данных и быстро масштабировать количество подключаемых и обрабатываемых источников.
Коннектор применим везде, где требуется потоковое получение больших объемов данных. В тех отраслях, где есть телеметрия или постоянный поток событий: финансы, электронная коммерция, телеком, медиа, производство и промышленность, реклама, транспорт и логистика и т.д.
Свежие релизы наших продуктов и полезный контент в нашем ТГ-канале!
Оплачиваемая стажировка Cloud.ru для AppSec-инженеров — набор до 6 апреля 📢
Присоединяйтесь к AppSecCamp — оплачиваемой стажерской программе, которая поможет начинающим IT-специалистам прокачаться в одной из самых востребованных областей на стыке разработки ПО и информационной безопасности. За три месяца вы:
прокачаете навыки безопасной разработки приложений; научитесь определять уязвимости в коде на языках Go, Python, JavaScript, TypeScript и других; получите опыт работы с SAST-, DAST- и SCA-инструментами;
научитесь проводить моделирование угроз и security code review. Прием заявок на AppSecCamp открыт до 6 апреля включительно, а для прошедших этапы отбора стажировка начнется 13 мая. Пройти стажировку можно очно — в офисе Cloud.ru в Москве, а также удаленно из любой точки РФ.
А в статье можно почитать о результатах и впечатлениях участников стажировок Cloud.ru в 2023 году. Используйте шанс погрузиться в реальные проекты, обучиться актуальным технологиям и продолжить работу в крутой компании. 📬 Подать заявку на AppSecCamp
Еще полезное в блоге:
Как разработать браузерное расширение в Chrome на React: разбираем на примере Cloudhood
Записывайтесь на сертификацию в сфере облачных технологий для физлиц и юрлиц от Cloud.ru
Бесплатный курс по работе с облачными сервисами: осваивайте облака на платформе Cloud.ru Advanced «Роббо» заявила об открытии первого «Роббо Клуба» в Сербии. Там из‑за дефицита IT‑специалистов правительство уделяет повышенное внимание развитию IT‑образования. В планах компании — создать в стране сеть своих робототехнических кружков, рассказали информационной службе Хабра в пресс‑службе «Роббо».
Первый «Роббо Клуб» в столице Сербии, в Белграде, был открыт при помощи франчайзи в начале марта 2024 года. В клубе могут заниматься дети от 5 до 15 лет. В их обучении задействовано оборудование «Роббо».
Вести занятия в клубе могут удалённо прошедшие курс местные учителя. По завершении курса, после успешного тестирования по всем пройденным темам и защиты проектов педагоги получили сертификаты «Роббо» на право вести обучение.
Занятия в клубе проводятся на сербском, русском и английском языках и состоят из практических заданий. В ходе обучения дети смогут пройти весь путь от проектирования робота до создания при помощи 3D‑принтера. Кроме того, оборудование построено на open source технологиях, поэтому ученики могут создавать для него более сложные программы на разных языках программирования. По словам создателей клуба, на занятиях школьники постепенно научатся создавать проекты по внедрению роботов для решения реальных практических задач самостоятельно и в команде. Также ученики получат опыт публичной защиты проектов.
Минюст США готовится подать антимонопольный иск против Apple из-за блокировки доступа к аппаратным и программным функциям в iPhone.
Это будет уже третий антимонопольный иск против компании в США. Минюст обратится в суд на фоне того, что Apple уже подвергается преследованию в ЕС из-за предполагаемого антиконкурентного поведения. В этом месяце компанию оштрафовали на 1,8 млрд евро за то, что она не позволяла конкурентам в сфере стриминга музыки выставлять в App Store более дешёвые предложения. Кроме того, компания может столкнуться с полномасштабным расследованием в соответствии с Законом о цифровых рынках. Конкуренты критикуют новые правила App Store, вступившие в силу в Европе, жалуясь, что они, скорее всего, приведут к повышению цен для разработчиков. Минюст США открывал последнее дело против Apple в 2019 году. Новый руководитель команды Williams «Формулы-1» Джеймс Воулз обнаружил, что руководители различных служб несколько лет использовали файл Excel с таблицей из более чем 20 тыс. строк, в которых указаны все необходимые для проектирования и сборки болида автомобильные запчасти и детали.
«Невозможно ориентироваться и невозможно что-то обновить. В этом колоссальном файле Excel не было информации о том, сколько стоит каждая из этих деталей и сколько времени потребовалось на их производство, а также о том, были ли эти детали уже заказаны. Определение приоритета одной секции автомобиля над другой, от производства до проверки, было невозможным», — пояснил Воулз.
В итоге он решил перейти на новые процессы и системы управления, избавившись от Microsoft Excel.
«Когда вы сейчас начинаете отслеживать сотни тысяч компонентов, перемещающихся по вашей организации, таблица Excel становится бесполезной. Из-за множества состояний, в которых каждая деталь может быть заказана, отложена в заказе, проверена, возвращена, людям часто приходится прорабатывать детали. И как только вы начнёте повышать этот уровень сложности, на котором находится современная "Формула-1", электронная таблица Excel рушится, и проекты падают. И это именно то, где мы находились некоторое время, так как РП доводили себя до абсолютных пределов и ломались», — добавил Воулз. В 2017 году электронная таблица Excel для проектирования и сборки Renault Sport Formula One имела 77 тыс. строк. В компании также ушли от этого решения.
Softline ответила на вопрос по поводу ограничений в РФ сервисов Google.
Мы знаем, что на фоне новостей об ограничении доступа к некоторым продуктам и сервисам иностранных вендоров (включая Microsoft), у вас возникает большое количество вопросов о том, какие продукты и сервисы и когда будут отключены. Один из них — «Затронут ли ограничения продукты и сервисы Google?».
Прежде, чем ответить на этот вопрос, мы хотим сообщить вам, что ГК Softline является крупнейшим действующим авторизованным партнёром компании Google на территории РФ. Мы не испытываем никаких сложностей с предоставлением доступа к сервисам Google для всех своих заказчиков и продолжаем выполнять все обязательства по действующим договорам.
Мы подтверждаем, что на сегодняшний день у нас нет никаких официальных коммуникаций от компании Google об ограничении доступа к их продуктам и сервисам. Однако мы заботимся о своих заказчиках и стараемся действовать на опережение. Изучив 12 пакет санкций ЕС, который внёс новые правила в Регламент ЕС 833/2014, ответственными службами ГК Softline был сделан вывод о рисках возможных ограничений на предоставление доступа заказчикам из России к ряду продуктов и сервисов иностранных вендоров, к которым, в том числе, относится и Google. До момента получения официальных уведомлений от Microsoft и Amazon, наша компания неоднократно направляла запросы иностранным вендорам с просьбой предоставить официальные комментарии относительно возможных ограничений, но не получала ответа.